<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: cakephp | Elton Luís Minetto]]></title>
  <link href="http://eminetto.github.com/blog/categories/cakephp/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://eminetto.github.com/"/>
  <updated>2012-05-08T18:10:40-03:00</updated>
  <id>http://eminetto.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[eminetto]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Webcast sobre Frameworks]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2011/07/19/webcast-sobre-frameworks/"/>
    <updated>2011-07-19T09:56:20-03:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2011/07/19/webcast-sobre-frameworks</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Depois do sucesso do <a href="http://eltonminetto.net/2011/06/16/webcast-sobre-mysql/">webcast sobre MySQL</a> o pessoal da ConexTI me convidou para mais duas edições, um sobre frameworks em PHP e outro sobre Zend Framework. O primeiro, sobre frameworks, vai acontecer no dia 09/08 às 19:00.
Mais detalhes no <a href="http://www.conextilive.com.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=126&amp;Itemid=60">site do evento</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Chamada de trabalhos PHPSC Conf 2.0/2009 - Univali, Itajaí]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2009/04/17/chamada-de-trabalhos-phpsc-conf-202009-univali-itajai/"/>
    <updated>2009-04-17T08:34:52-03:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2009/04/17/chamada-de-trabalhos-phpsc-conf-202009-univali-itajai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>O Grupo de Usuários de PHP do Estado de Santa Catarina está promovendo o evento em Itajaí - litoral do estado - em parceria com a Univali durante a Semana da Computação, nos dias 29 e 30 de Maio de 2009. E no dia 31 de Maio,  no mesmo local, será realizado o primeiro TestFest de PHP de Santa Catarina.</p>

<p>Para tanto, faz a chamada de trabalhos a palestrantes interessados em participar do evento, que deverão enviar suas propostas até o dia 30/04/2008. Os trabalhos deverão se encaixar em uma das duas categorias disponíveis para o evento: mini-cursos ou palestras. Se a proposta enviada for uma palestra, esta deverá ter duração de no mínimo 1 hora e no máximo 1h30.  Se mini-curso, duração mínima de 3h30 e máxima 4h.</p>

<p>Os assuntos para o evento deste ano foram expandidos, contemplando as seguintes áreas:</p>

<ul>
<li>PHP (Frameworks, melhores práticas de desenvolvimento (OO, uso do PHPUnit etc), PHP básico, IDEs para PHP, Banco de Dados e PHP entre outros assuntos);</li>
<li>Cases de empresas que usaram PHP como solução tecnológica;</li>
<li>Desenvolvimento ágil Scrum, XP e outras metodologias co-relacionadas;</li>
<li>Rich Internet (RIA), Jquery, Prototype, Flex, Javascript, CSS;</li>
<li>Iniciando no desenvolvimento Web (assuntos que envolvam PHP, JavaScript, Design e por onde começar);</li>
<li>Integração de PHP com outras plataformas e linguagens;</li>
<li>Como contribuir com a comunidade e como ajudar a corrigir e melhorar o PHP;</li>
</ul>


<p>Caso a sua proposta se encaixe em um dos temas relatados envie as seguintes informações.</p>

<p>A seguir modelo de proposta a ser enviado:</p>

<p>Nome do palestrante: Fulano
Título da palestra: PHP e Oracle
Nível: Intermediário
Resumo da palestra: A palestra tem como objetivo demonstrar a utilização do banco de dados Oracle com a linguagem PHP. Também será demonstrado dicas de performance específicas na utilizaçãodeste banco. Adicionalmente serão apresentada as novidades que foram adicionadas ao Oracle 11g e como estas novidades afetam o PHP.
Minicurriculo do palestrante: Fulano possui graduação em Ciência de Computação pela universidade X e especialização em Ciência da Computação pela Y. Atualmente é Analista de Sistemas da empresa W e Professor da faculdade Z, ministrando disciplinas de Programação, Segurança, Sistemas Distribuídos, entre outras.
Categoria: Palestra
Duração: 1:15
Currículo: Contendo informações adicionais e se já palestrou em algum evento do gênero.</p>

<p>As propostas devem ser enviadas para conf @ phpsc.com.br.</p>

<p>Maiores informações serão divulgadas durante o[s] meses de Abril/Maio no site do grupo e na lista do Yahoo http://br.groups.yahoo.com/group/php-santacatarina</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Reportagem sobre CakePHP]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2009/04/08/reportagem-sobre-cakephp/"/>
    <updated>2009-04-08T12:02:35-03:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2009/04/08/reportagem-sobre-cakephp</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Foi publicada na segunda edição da revista <a href="http://www.revistatidigital.com.br/index.php">TIdigital</a> uma reportagem sobre o framework CakePHP.</p>

<p>Foi feita uma entrevista com um dos criadores do framework, John David Anderson e profissionais brasileiros que usam a ferramenta: <a href="http://jhony.wordpress.com">Jhony Maiki Maseto</a>, <a href="http://www.tuliofaria.net">Tulio Vitor Machado Faria</a>, <a href="http://www.cakephp.com.br">Oberaldo Büll Junior</a>, João José Carvalho Pedrini e eu.</p>

<p>O PDF da reportagem está disponível neste <a href="http://www.arteccom.com.br/revistatidigital/downloads/02/link_02_4851.pdf">link</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lock em arquivos usando SVN e Subclipse]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2008/11/25/lock-em-arquivos-usando-svn-e-subclipse/"/>
    <updated>2008-11-25T15:09:44-02:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2008/11/25/lock-em-arquivos-usando-svn-e-subclipse</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Outra novidade para mim ao usar o Subversion foi o controle de Locks. </p>

<p>Eu sempre usei o CVS integrado ao Eclipse para gerenciar os projetos que eu trabalhava e com essa duplinha é bem fácil configurar para evitar que dois programadores alterem o mesmo arquivo.</p>

<p>Com o Subversion e o Eclipse (usando o plugin Subclipse) eu não encontrei essa opção. A solução que encontrei foi configurar o cliente do subversion para quando criar novos arquivos marcá-los com um flag. Este flag indica que, para editar o arquivo é preciso que seja feito o "lock" antes. No momento de criar o lock o Subclipse também verifica a versão do arquivo e avisa caso a versão local seja inferior a que consta no repositório. Desta forma eu garanto que o programador sempre tenha a última versão do arquivo e evito que duas pessoas alterem o mesmo arquivo ao mesmo tempo. Existem formas de corrigir isso usando práticas de merge, mas eu acho mais fácil evitar o problema do que resolvê-lo :-)</p>

<p>O que eu fiz foi alterar o arquivo config no diretório do usuário:</p>

<pre><code>mate ~/.subversion/config
</code></pre>

<p>Eu estou usando o Textmate no MacOSX. Mas o mesmo passo vai funcionar no Linux. No Windows XP o arquivo encontra-se no diretório</p>

<pre><code>c:\Documents and Settings\usuario\Dados de Aplicativos\Subversion\config
</code></pre>

<p>Neste arquivo eu alterei </p>

<pre><code># enable-auto-props = yes
</code></pre>

<p>para</p>

<pre><code>enable-auto-props = yes
</code></pre>

<p>E adicionei alinha abaixo na seção  [auto-props]</p>

<pre><code>* = svn:needs-lock
</code></pre>

<p>Desta forma, assim que o programador criar um novo arquivo e realizar o primeiro commit é adicionada esta flag ao arquivo. Todos que forem alterá-lo vão passar pela fase "lock-edit-commit", com um "update" caso seja necessário.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Promoção de aniversário do site]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2008/08/30/promocao-de-aniversario-do-site/"/>
    <updated>2008-08-30T14:12:20-03:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2008/08/30/promocao-de-aniversario-do-site</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>No dia 04/09/2008 fazem 5 anos que criei este site!</p>

<p>Nestes 5 anos foram 245 posts (246 contando com este), 576 comentários, vários novos amigos e grande conhecimento adquirido.  Realmente foi uma das melhores  práticas profissionais e pessoais que já fiz.</p>

<p>Para comemorar e agradecer aos leitores eu vou sortear duas cópias do meu livro <a href="http://www.novateceditora.com.br/livros/frameworks/?idA=16">Frameworks para Desenvolvimento em PHP</a>. Autografados e enviados pelo correio. Lembre-se que minha assinatura e mais 15 reais valem uma cerveja em qualquer Night Club do país!!</p>

<p>Para participar é só deixar um comentário nesse post, com nome e e-mail corretos. O sorteio vai ser feito pelo meu pequeno e humilde <a href="http://www.eltonminetto.net/professor-nerd.htm">script para sortear alunos azarados</a> no dia 08/09/2008</p>

<p>Boa sorte e obrigado por ler meu site</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
