<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: General | Elton Luís Minetto]]></title>
  <link href="http://eminetto.github.com/blog/categories/general/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://eminetto.github.com/"/>
  <updated>2012-05-08T17:48:13-03:00</updated>
  <id>http://eminetto.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[eminetto]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Novo layout]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2009/04/13/novo-layout/"/>
    <updated>2009-04-13T11:14:57-03:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2009/04/13/novo-layout</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Aproveitei o feriadão para modificar um pouco o layout do site. Como não tenho capacidades de design acabei pegando um tema do Wordpress e modificando um pouco.
Coloquei um plugin para mostrar os meus posts no Twitter. Como tenho pouco tempo para postar no site pelo menos assim ele não fica tão parado.
Se alguém tiver alguma sugestão ou crítica é só comentar.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Novo blog]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2008/12/04/novo-blog/"/>
    <updated>2008-12-04T16:01:05-02:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2008/12/04/novo-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Foi criado o blog da empresa onde estou trabalhando em Joinville: <a href="http://blog.drimio.com">http://blog.drimio.com</a></p>

<p>Por enquanto estamos escrevendo nossas experiências com o Zend Framework, escalabilidade, performance, etc. E em breve mais novidades sobre nosso megalomaníaco projeto de domínio global :-)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[YAGNI]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2008/02/18/yagni/"/>
    <updated>2008-02-18T16:19:39-03:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2008/02/18/yagni</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Algumas coisas que aprendemos na área de programação podem ser utilizadas na nossa vida "off-line".</p>

<p>Aprendi mais uma recentemente. O "<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/You_Ain't_Gonna_Need_It">YAGNI argument</a>". YAGNI é uma sigla para "You Ain't Gonna Need It", ou "Você não vai precisar disso" em português. É uma idéia usada na engenharia de software para controlar a adição de novas funcionalidades em um aplicativo que irão acrescentar mais custos de manutenção do que benefícios.</p>

<p>E como usar isso no dia a dia?</p>

<p>Você está morrendo de vontade de trocar sua TV de 29 por uma de 42?  YAGNI!</p>

<p>Quer trocar o celular por um smartphone? YAGNI!</p>

<p>Sua esposa/namorada quer comprar o centésimo par de sapatos? YAGNI, definitivamente YAGNI!</p>

<p>Espero que com esta nova filosofia de vida eu consiga economizar alguns trocados.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
