<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: apple | Elton Luís Minetto]]></title>
  <link href="http://eminetto.github.com/blog/categories/apple/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://eminetto.github.com/"/>
  <updated>2012-05-08T18:18:12-03:00</updated>
  <id>http://eminetto.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[eminetto]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Usando o growlnotify para gerar notificações no Mac OSX]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2011/10/24/usando-o-growlnotify-para-gerar-notificacoes-no-mac-osx/"/>
    <updated>2011-10-24T19:08:17-02:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2011/10/24/usando-o-growlnotify-para-gerar-notificacoes-no-mac-osx</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>O <a href="http://growl.info">Growl</a> é uma das ferramentas mais úteis que tenho instalado no Mac OSX. Ele é uma central de notificações que é usada por vários aplicativos para mostrar informações na sua tela. Twitter, iTunes, Last.fm, Adium, Skype são apenas alguns exemplos de ferramentas que usam o Growl para informar o que está acontecendo aos seus usuários.
Um dos <a href="http://growl.info/extras.php">extras</a> que estão disponíveis, na forma de plugins, é o <a href="http://growl.info/extras.php#growlnotify">growlnotify</a>. Trata-se de uma ferramenta de linha de comando que você pode usar nos seus scripts para lhe informar de eventos que ocorrerem.
Para instalar basta fazer o <a href="http://growl.info/downloads.php">download</a> do .dmg, montá-lo e seguir as instruções na tela.</p>

<p>Um exemplo de uso:</p>

<p><code>phpunit ; growlnotify -m "Fim do build"</code></p>

<p>Quando o build do phpunit terminar uma mensagem é mostrada na tela:
<a href="http://eltonminetto.files.wordpress.com/2011/10/notify.png"><img src="http://eltonminetto.files.wordpress.com/2011/10/notify.png?w=150" alt="" /></a></p>

<p>Existem outras opções como mudar o ícone, forçar a notificação para que não desapareça automaticamente, mudar a prioridade, etc. Além disso, como o Growl é um servidor de rede é possível mandar notificações para outras máquinas.
Uma lista de opções do comando está disponível no help:
<code>growlnotify --help</code>
Até a versão 1.2 o Growl era gratuíto, mas a partir da 1.3 ele está disponível por U$ 1.99 na Apple Store. Mas é um investimento que valhe a pena.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Processando arquivos de profiling do Xdebug no MacOSX]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2011/01/27/processando-arquivos-de-profiling-do-xdebug-no-macosx/"/>
    <updated>2011-01-27T13:33:44-02:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2011/01/27/processando-arquivos-de-profiling-do-xdebug-no-macosx</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>O Xdebug é uma das ferramentas mais úteis que conheço para quem trabalha com PHP. Eu escrevi um resumo das suas funcionalidades em um <a href="http://eltonminetto.wordpress.com/2007/06/05/xdebug/">post anterior</a>.
Uma das funcionalidades que mais uso é a geração de "profiling" de aplicações. Ajuda muito na hora de encontrar "gargalos" de performance. O único problema é que eu precisava usar o <a href="http://kcachegrind.sourceforge.net/html/Home.html">Kcachegrind</a> ou o <a href="http://code.google.com/p/webgrind/">Webgrind</a> para analisar os arquivos gerados pelo Xdebug.
Como eu uso MacOSX eu procurei uma forma mais rápida de processar essas informações, sem ter que acessar uma máquina virtual Linux ou configurar o Webgrind.
Para isso eu usei a dupla <a href="http://code.google.com/p/xdebugtoolkit/">xdebugtoolkit</a> e <a href="http://www.pixelglow.com/graphviz/download/">graphviz</a>. O primeiro analisa o arquivo gerado pelo Xdebug e gera um arquivo .dot, que eu posso abrir com o graphviz.
Para instalar o xdebugtoolkit é preciso acessar o Terminal e executar os comandos:</p>

<p><code>
svn co http://xdebugtoolkit.googlecode.com/svn/tags/0.1.5/xdebugtoolkit/ xdebugtoolkit
</code>
e
<code>
cd xdebugtoolkit/
</code>
Ele é um programa desenvolvido em Python, que vem instalado nativamente no MacOSX.</p>

<p>Com o xdebugtoolkit é possível converter o arquivo de profiling em uma imagem no formato .dot. Para isso é preciso executar o comando:
<code>
./cg2dot.py cachegrind.out.5398 &gt; cachegrind.dot
</code>
Agora basta usar o graphviz para abrir o arquivo cachegrind.dot. A instalação segue o formato .DMG do MacOSX e não apresenta nenhum mistério.
Abaixo um exemplo de arquivo gerado por esse processo, e exportado para JPG.
<a href="http://eltonminetto.files.wordpress.com/2011/01/cachegrind.jpg"><img src="http://eltonminetto.files.wordpress.com/2011/01/cachegrind.jpg?w=150" alt="" /></a>
No arquivo é possível ver toda a árvore de execução da página, com seus respectivos tempos de processamento, ajudando a encontrar partes que estejam comprometendo a performance.
Com certeza não é tão avançado quanto o Kcachegrind, mas tem me ajudado bastante.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Promoção de aniversário do site]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2008/08/30/promocao-de-aniversario-do-site/"/>
    <updated>2008-08-30T14:12:20-03:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2008/08/30/promocao-de-aniversario-do-site</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>No dia 04/09/2008 fazem 5 anos que criei este site!</p>

<p>Nestes 5 anos foram 245 posts (246 contando com este), 576 comentários, vários novos amigos e grande conhecimento adquirido.  Realmente foi uma das melhores  práticas profissionais e pessoais que já fiz.</p>

<p>Para comemorar e agradecer aos leitores eu vou sortear duas cópias do meu livro <a href="http://www.novateceditora.com.br/livros/frameworks/?idA=16">Frameworks para Desenvolvimento em PHP</a>. Autografados e enviados pelo correio. Lembre-se que minha assinatura e mais 15 reais valem uma cerveja em qualquer Night Club do país!!</p>

<p>Para participar é só deixar um comentário nesse post, com nome e e-mail corretos. O sorteio vai ser feito pelo meu pequeno e humilde <a href="http://www.eltonminetto.net/professor-nerd.htm">script para sortear alunos azarados</a> no dia 08/09/2008</p>

<p>Boa sorte e obrigado por ler meu site</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Softwares para Mac]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2008/07/27/softwares-para-mac/"/>
    <updated>2008-07-27T19:55:12-03:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2008/07/27/softwares-para-mac</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Já faz quase um ano que estou usando o Mac. Nesse tempo fui coletando alguns softwares legais. Resolvi escrever aqui a minha lista de escolhas porque pode ser útil para quem está iniciando com o sistema da Apple.</p>

<p>É uma continuação deste <a href="http://www.eltonminetto.net/editores-de-programacao-para-mac.htm">post</a>, e <a href="http://www.eltonminetto.net/softwares-open-source-para-mac.htm">deste</a>, e <a href="http://www.eltonminetto.net/aptana.htm">deste</a> :-)</p>

<p><a href="http://www.adiumx.com/">Adium</a>
O tudo-em-um dos Instant Messages. Conecta em MSN, GTalk, Jabber.</p>

<p><a href="http://metaquark.de/appfresh/">AppFresh</a>
Ajuda a saber se algum software instalado deve ser atualizado.</p>

<p><a href="http://www.macupdate.com/info.php/id/25276/appcleaner">AppCleaner</a>
Apesar do processo de remoção de softwares no MacOSX ser muito simples, com o AppCleaner fica mais fácil ainda. Ao remover um software ele remove todas as configurações e possíveis "resquícios" do programa</p>

<p><a href="http://www.amule.org/">aMule</a>
Outro que dispensa apresentações. É o mesmo software que usava no Linux</p>

<p><a href="http://burn-osx.sourceforge.net/">Burn</a>
Bem útil e simples para "queimar" CDs e DVDs</p>

<p><a href="http://colloquy.info/">Colloquy</a>
Cliente de IRC com interface polida e simples</p>

<p><a href="http://cyberduck.ch/">Cyberduck</a>
Excelente cliente de FTP</p>

<p><a href="http://www.coconut-flavour.com/coconutbattery/">Coconut Batery</a>
Para monitorar o estado da sua bateria. Dá para saber a idade da bateria, quantas cargas já fez e a capacidade de carga. A minha bateria depois de 13 meses de vida já perdeu 6% de sua capacidade.</p>

<p><a href="http://evernote.com/">Evernote</a>
É um serviço interessante. Você se cadastra no site e faz o download de um pequeno aplicativo. Depois pode colar textos, fotos, anotações e ele salva no site. É uma espécie de del.icio.us mas para anotações. Útil.</p>

<p><a href="http://www.eternalstorms.at/gimmesometune/">GimmeSomeTune</a>
Uma espécie de plugin para o iTunes. Ele é executado junto com o player da Apple e faz o download das capas, letras das músicas e outros ajustes.</p>

<p><a href="http://bargiel.home.pl/">iGTD</a>
Software muito útil, para controlar seus projetos e tarefas. Possui integração com o iCal.</p>

<p><a href="http://www.blacktree.com/">Quicksilver</a>
Indispensável. Com ele é possível executar aplicativos, abrir arquivos e diretórios, etc. Tudo via tecla de atalho. Surpreende a utilidade e produtividade que isso proporciona. Tem um <a href="http://www.youtube.com/watch?v=EBvFUhTqKK4">vídeo</a> legal mostrando como usar ele.</p>

<p><a href="http://www.simonhaertel.de/quinn">Quinn</a>
Eu sou viciado no Tetris. A primeira coisa que faço quando compro um celular novo é procurar uma versão do jogo para ele. Com o Mac não foi diferente :-) O Quinn é divertido e bonito.</p>

<p><a href="http://www.macupdate.com/info.php/id/27054/superdocker">Superdocker</a>
Ativa algumas configurações especiais e legais para o Dock, Finder, Safari e Time Machine. Dá para trocar as cores do Dock, estilos, etc.</p>

<p><a href="http://seashore.sourceforge.net/">Seashore</a>
Existem vários aplicativos legais para edição de imagens no Mac. Mas para mim, que a principal tarefa é redimensionar imagens e outras coisas simples o Seashore é perfeito. Ele é baseado no código do Gimp.</p>

<p><a href="http://www.hostm.com/css/">Simple CSS</a>
Software muito útil para trabalhar com arquivos CSS. Ele ajuda a organizar o código de acordo com as funcionalidades (fonts, bordas, dimensões, etc)</p>

<p><a href="http://www.transmissionbt.com/">Transmission</a>
Cliente de bittorrent muito simples e fácil.</p>

<p><a href="http://macromates.com/">Textmate</a>
Acho que dispensa apresentações. Excelente editor de programação. Pena que não é livre.</p>

<p><a href="http://www.unrarx.com/">UnRarX</a>
Parece que eu sou o último fã do formato zip porque todo mundo usa o rar. Então o UnRarX é necessário.</p>

<p><a href="http://sourceforge.net/projects/osxvnc/">Vine Server/Viewer</a>
Bem útil para mim que sou professor. Com o servidor VNC os alunos podem conectar no micro para acompanhar as instruções e códigos que quero demonstrar.</p>

<p><a href="http://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a>
Álternativa ao VMWare, este aplicativo open source que foi adquirido pela Sun é muito útil. Eu criei máquinas virtuais para o Windows e o Linux, assim posso utilizar os três sistemas ao mesmo tempo sem precisar reiniciar o computador ou ter que pagar licenças para o Parallels.</p>

<p><a href="http://www.apachefriends.org/en/xampp-macosx.html">Xampp</a>
Pacote com o Apache, PHP, MySQL e outras coisas úteis para programar para Web.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Eu quero trabalhar nessa empresa]]></title>
    <link href="http://eminetto.github.com/blog/2008/07/04/eu-quero-trabalhar-nessa-empresa/"/>
    <updated>2008-07-04T21:29:25-03:00</updated>
    <id>http://eminetto.github.com/blog/2008/07/04/eu-quero-trabalhar-nessa-empresa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>No meio dos 120 (sério) feeds que leio diariamente (na verdade várias vezes ao dia) <a href="http://www.techcrunch.com/2008/07/03/how-to-build-a-web-app-in-four-days-for-10000-say-hello-to-matt/">encontrei</a> o site desta empresa: <a href="http://carsonified.com/">Carsonfied</a></p>

<p>Eles são uma empresa de desenvolvimento na Inglaterra, que trabalham com Django, Rails, Symfony, etc. Mas o mais interessante é a página de <a href="http://carsonified.com/jobs">vagas de emprego</a>. Olha como eles se descrevem (tradução resumida e alterada):</p>

<p>"... Não somos uma empresa normal :-) Alguns benefícios da vaga:</p>

<p>Semana de 4 dias(O escritório é fechado nas Sextas-feiras). Seu próprio iPhone, monitor de 23 '', cadeira confortável e MacBook Pro. Bons salários.</p>

<p>Trabalhar na Carsonified não é apenas um trabalho - é um estilo de vida. Nós queremos que você ame trabalhar aqui, então fornecemos o melhor kit do mercado</p>

<p>....</p>

<p>"</p>

<p>Viu? É disso que eu falo! Melhor do que o Google.</p>

<p>Imagino as pessoas que trabalham lá: Papai Noel (Programador), Coelho da Páscoa (Designer), Capitão Nascimento (Gerente de Projetos)...</p>

<p>Será que isso existe mesmo?</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
